92%豬場用抗菌素 病人食用或礙治療

92%豬場用抗菌素 病人食用或礙治療

7,418

■陳肇始（中）昨出席器官捐贈日活動。

【本報訊】世界衞生組織早前呼籲畜牧業及食物製造業停止使用抗生素，以制止耐藥性惡菌蔓延，衞生署在今年發現本港7%食物樣本含有超廣譜乙內酰胺酶（ESBL）耐藥腸桿菌。漁護署今年抽查本港農場結果發現，逾半農場曾使用抗菌素作治療疾病用途，當中豬使用率高達92%。人類進食含耐藥菌的食物，抗藥菌有可能留在體內，將來病人染病、做手術或化療時，或令抗生素無效，因而出現併發症。

漁護署表示，自抗菌素耐藥性監測小組於今年4月成立，截至11月9日，該署已對28個農場（包括12個豬場及16個雞場）進行與抗菌素耐藥性有關的巡查，發現當中11個豬場及4個雞場均有使用抗菌素作治療疾病用途。該署除了會繼續巡查其他農場和搜集更多資料外，亦會舉辦定期講座等渠道，教育禽畜飼養人有關正確使用抗菌素、抗菌素耐藥性及獸醫處方藥物的重要性。

衞署將推抗生素指引

港大微生物學系講座教授袁國勇日前指出，本港濫用抗生素及耐藥性問題嚴重，呼籲醫生謹慎用藥。食物及衞生局局長陳肇始昨透露，衞生署今周將推出私家醫生處方抗生素的指引，冀私家醫生跟從。她指，漁護署最近調查過本港農場使用抗生素情況，該署會繼續跟進，包括教導農場負責人如何更有效用藥。

另有報道指目前雖未到流感高峯，病房已超負荷。陳肇始稱，隨着人口老化和慢性病患者增加，亦會加重內科病房壓力，她強調醫管局有措施應對，包括加開病床，以及在必要時考慮再向私家醫院借床。她預計冬季流感高峯期會在今年底至明年初到來，政府會監察情況。

■記者袁樂婷

上一則
民建聯蕭嘉怡力推 現成政助
下一則
松松的少男心事 媾唔到女關身高事？

轉食丹麥豬

食日先食完豬閏粥

丹麥豬不含抗生素

唔通要茹素？

唔好食豬頸肉已經冇咩影響 除非你三餐都食豬

毒豆芽害人不淺 這招教你輕鬆辨別毒豆芽